---
extends: _layouts.answer
section: content
title: පෙබරවාරි 14 වන දින වැලන්ටයින් දිනය සඳහා තෝරා ගත්තේ ඇයි?
date: 2025-02-18
description: පෙබරවාරි 14 වන දින වැලන්ටයින් දිනය, ලුපර්කාලියා මිථ්‍යාදෘෂ්ටික උත්සවය
  ප්‍රතිස්ථාපනය කළ අතර පසුව එය ශාන්ත වැලන්ටයින් සමඟ සම්බන්ධ විය.
sources:
- href: https://muslimskeptic.com/2022/02/14/the-dark-origins-of-valentines-day-muslims-might-be-unaware-of/
  title: muslimskeptic.com
- href: https://muslimskeptic.com/2022/02/15/its-not-just-christmas-how-christianity-adopts-paganism-for-valentines-day/
  title: muslimskeptic.com
- href: https://islamqa.info/en/answers/73007/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/articles/65/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/145893/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/21694/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/1130/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/70042/
  title: islamqa.info
translator_id: 583845
---

### වැලන්ටයින් දිනයේ මූලාරම්භය කුමක්ද?

වැලන්ටයින් දිනයේ මූලාරම්භය තේරුම් ගැනීමට, අපි මුලින්ම එහි ඉතිහාසය දෙස බැලිය යුතුය. ඉතිහාසඥයින් එකඟ වන්නේ එය වෙනම ඓතිහාසික සිදුවීම් දෙකක මිශ්‍ර අනුවාදයන් බවයි, එකක් ක්‍රිස්තියානි පූජකයෙකු (ශාන්ත වැලන්ටයින්) සම්බන්ධ වන අතර අනෙක ලුපර්කාලියා මිථ්‍යාදෘෂ්ටික උත්සවය පිළිබඳව ය.

ලුපර්කාලියා යනු ලේ වැකි, ප්‍රචණ්ඩකාරී සහ ලිංගිකව ආරෝපණය වූ උත්සවයක් වූ අතර එය සත්ව බිලි පූජා, අහඹු විවාහ මංගල්‍යයන් සහ නපුරු ආත්මයන් සහ වඳභාවය දුරු කිරීමේ අපේක්ෂාවෙන් යුගලනය කරන ලදී. මෙම නීච උත්සවය වාර්ෂිකව පෙබරවාරි 15 ​​වන දින සමරනු ලැබීය, නූතන වැලන්ටයින් දිනයට දිනකට පසුවය. එය මුලින් හැඳින්වූයේ "පිරිසිදු කිරීම්" හෝ "පිරිසිදු කිරීම්" යන අර්ථය ඇති ෆෙබ්රුවා ලෙසයි, එය පෙබරවාරි මාසයේ නමට පදනම වේ.

එය ආරම්භ වන්නේ ලුපර්සි නම් රෝම පූජකවරුන් පිරිසක් නිශ්චිත ස්ථානයකට රැස් වීමෙනි, උදාහරණයක් ලෙස ලුපර්කල් ගුහාවේ. මෙම ලුපර්සි පසුව එළුවෙකු සහ බල්ලෙකු පූජා කරනු ඇත, පැහැදිලිවම ඔවුන්ගේම ව්‍යාජ දෙවිවරුන්ගේ නාමයෙන්. එළුවාගේ පූජාව සශ්‍රීකත්වය සංකේතවත් කිරීමට නියමිතව තිබුණි. ඉන්පසු ලුපර්සි නගරය පුරා වේගයෙන් දිව ගොස් ඔවුන් හමු වූ ඕනෑම සහ සියලුම කාන්තාවන්ට කසයෙන් තළනු ඇත. මෙය නැවතත් සශ්‍රීකත්වයේ සංකේතයක් ලෙස අදහස් කරන ලදී. සරු භාවයේ බලාපොරොත්තුවෙන් මෙම කස පහර දීම මෙම කාන්තාවන් පිළිගන්නා බව විශ්වාස කෙරේ. කෙසේ වෙතත්, චාරිත්‍රයේ මෙම කොටස සැමවිටම එතරම් එකඟතාවයකින් යුක්ත නොවන බවට ඓතිහාසික වාර්තා තිබේ. 'ආදර' චාරිත්‍රය අවසන් වන්නේ තරුණ පිරිමින් සහ කාන්තාවන් යුගල වීමෙනි. වෙනත් වචන වලින් කිවහොත්, මෙය වේශ්‍යාකමේ රාත්‍රියක් විය.

මෙම උත්සවය, වර්තමානයේ බොහෝ දෙනා මෙම අවස්ථාවට මූලික ආරම්භය ලෙස සලකන ශාන්ත වැලන්ටයින්ගේ කතාව සමඟ ඒකාබද්ධ කිරීම, බොහෝ විට කතෝලික පල්ලිය විසින් ක්‍රිස්තියානි ධර්මය මිථ්‍යාදෘෂ්ටිකයින්ට වඩාත් ආකර්ශනීය කිරීමට ගත් පියවරක් විය හැකිය. ශාන්ත වැලන්ටයින් යනු ක්‍රිස්තියානි පල්ලියේ පුරාණ "ප්‍රාණ පරිත්‍යාගශීලීන්" දෙදෙනෙකුට ලබා දී ඇති නමකි. ඔවුන්ගෙන් දෙදෙනෙකු සිටි බව හෝ එක් අයෙකු පමණක් සිටි බව කියනු ලැබේ. රෝමානුවන් ක්‍රිස්තියානි ධර්මය වැළඳගත් විට, ඔවුන් ප්‍රේමයේ මංගල්‍යය ලෙස හැඳින්වෙන ඔවුන්ගේ උත්සවය සැමරීම දිගටම කරගෙන ගිය නමුත්, ඔවුන් එය "ආධ්‍යාත්මික ප්‍රේමය" යන මිථ්‍යාදෘෂ්ටික සංකල්පයෙන් "ප්‍රේමයේ දිවි පිදූවන්" ලෙස හැඳින්වෙන තවත් සංකල්පයකට වෙනස් කළහ. එය ආදරය සහ සාමය වෙනුවෙන් පෙනී සිටි ශාන්ත වැලන්ටයින් විසින් නියෝජනය කරන ලදී, එම හේතුව නිසා ඔහු දිවි පිදූ බව ඔවුන්ගේ ප්‍රකාශයන්ට අනුව. එය පෙම්වතුන්ගේ මංගල්‍යය ලෙසද හැඳින්වූ අතර, ශාන්ත වැලන්ටයින් පෙම්වතුන්ගේ අනුශාසක සාන්තුවරයා ලෙස සැලකේ.

මෙම උත්සවය හා සම්බන්ධ ඔවුන්ගේ වැරදි විශ්වාසයක් වූයේ විවාහ විය හැකි වයසට පැමිණි ගැහැණු ළමයින්ගේ නම් කුඩා කඩදාසි රෝල්වල ලියා මේසයක් මත බඳුනක තබන බවයි. ඉන්පසු විවාහ වීමට කැමති තරුණයින් කැඳවනු ලබන අතර, ඔවුන් එක් එක් කඩදාසි කැබැල්ලක් තෝරා ගනු ඇත. ඔහු වසරක් තිස්සේ තමා විසින් නම් කරන ලද ගැහැණු ළමයාගේ සේවය සඳහා තමාවම යොදවනු ඇත, එවිට ඔවුන්ට එකිනෙකා ගැන දැන ගැනීමට හැකි වනු ඇත. ඉන්පසු ඔවුන් විවාහ වනු ඇත, නැතහොත් ඊළඟ වසරේ උත්සවය දිනයේදී ඔවුන් නැවත එම ක්‍රියාවලියම නැවත කරනු ඇත. ක්‍රිස්තියානි පූජක පක්ෂය මෙම සම්ප්‍රදායට එරෙහිව ප්‍රතිචාර දැක්වූ අතර, එය තරුණ පිරිමින්ගේ සහ කාන්තාවන්ගේ සදාචාරයට දූෂිත බලපෑමක් ඇති කරන බව ඔවුන් සැලකූහ.

මෙම නිවාඩුවේ ආරම්භය පිළිබඳව ද කියැවුණේ, රෝමානුවන් ක්‍රිස්තියානි ආගමට හැරුණු විට, ක්‍රිස්තියානි ආගම පුළුල් ලෙස ව්‍යාප්ත වූ පසු, රෝම අධිරාජ්‍යයා වූ දෙවන ක්ලෝඩියස්, තුන්වන සියවසේදී සොල්දාදුවන් විවාහ නොවිය යුතු බවට නියෝග කළ බවයි, මන්ද විවාහය ඔවුන් සටන් කළ යුද්ධවලින් ඔවුන් අවධානය වෙනතකට යොමු කරන බැවිනි. මෙම නියෝගයට ශාන්ත වැලන්ටයින් විරුද්ධ වූ අතර, ඔහු සොල්දාදුවන් සඳහා රහසිගතව විවාහයන් සිදු කිරීමට පටන් ගත්තේය. අධිරාජ්‍යයා ඒ ගැන දැනගත් විට, ඔහු ඔහුව සිරගත කර මරණ දඬුවම නියම කළේය. සිරගෙදරදී, ඔහු (ශාන්ත වැලන්ටයින්) ජේලර්වරයාගේ දියණිය සමඟ ආදරයෙන් බැඳී සිටියේය, නමුත් මෙය රහසක් විය, මන්ද ක්‍රිස්තියානි නීතිවලට අනුව, පූජකයන්ට සහ භික්ෂූන්ට විවාහ වීම හෝ ආදරයෙන් බැඳීම තහනම් කර තිබුණි. නමුත් ඔහු තවමත් කිතුනුවන් විසින් ඉතා ඉහළින් සලකනු ලබන්නේ අධිරාජ්‍යයා ක්‍රිස්තියානි ආගම අත්හැර රෝම දෙවිවරුන්ට නමස්කාර කළහොත් ඔහුට සමාව දීමට ඉදිරිපත් වූ විට; එවිට ඔහු ඔහුගේ සමීපතම විශ්වාසවන්තයෙකු වන අතර ඔහු ඔහුව ඔහුගේ බෑණා බවට පත් කරනු ඇත. නමුත් වැලන්ටයින් මෙම යෝජනාව ප්‍රතික්ෂේප කළ අතර ක්‍රිස්තියානි ආගමට වැඩි කැමැත්තක් දැක්වූ බැවින්, 270 පෙබරවාරි 14 වන දින, පෙබරවාරි 15 ​​වන දින, ලුපර්කලිස් උත්සවයට පෙර දින ඔහුව මරණ දඬුවම නියම කරන ලදී. එබැවින් මෙම දිනය මෙම සාන්තුවරයාගේ නමින් නම් කරන ලදී.

### මුස්ලිම් වරු වැලන්ටයින් දිනය සමරන්නේ නැත්තේ ඇයි?

යමෙක් අසනු ඇත: මුස්ලිම්වරුන් මෙම උත්සවය සමරන්නේ නැත්තේ ඇයි? පළමුවෙන්ම, උත්සව යනු අල්ලාහ් කුරානයේ පවසන ආගමික උත්සවවල කොටසකි:

{{ $page->verse('..5:48..') }}

අල්ලාහ් මෙසේද පවසයි.

{{ $page->verse('22:67..') }}

වැලන්ටයින් දිනය ඉස්ලාමීය යුගයට නොව රෝම යුගයට අයත් වන නිසා, මෙයින් අදහස් කරන්නේ එය ඉස්ලාමයට නොව ක්‍රිස්තියානි ධර්මයට පමණක් අයත් දෙයක් බවත්, මුස්ලිම්වරුන්ට එහි කිසිදු කොටසක් හෝ කොටසක් නොමැති බවත්ය. නබි මුහම්මද් {{ $page->pbuh() }} මෙසේ පැවසීය:

{{ $page->hadith('muslim:892') }}

මෙයින් අදහස් කරන්නේ සෑම ජාතියක්ම ඔවුන්ගේ උත්සව මගින් වෙන්කර හඳුනාගත යුතු බවයි. කිතුනුවන්ට උත්සවයක් තිබේ නම් සහ යුදෙව්වන්ට ඔවුන්ට පමණක් අයත් උත්සවයක් තිබේ නම්, කිසිම මුස්ලිම්වරයෙකු ඔවුන් සමඟ එක් නොවිය යුතුය, ඔහු ඔවුන්ගේ ආගම හෝ ඔවුන්ගේ යාච්ඤාවේ දිශාව බෙදා නොගන්නා සේම.

දෙවනුව, වැලන්ටයින් දිනය සැමරීම යනු මිථ්‍යාදෘෂ්ටික රෝමානුවන් අනුකරණය කිරීම හෝ අනුකරණය කිරීමයි. ඉස්ලාමයේ කොටසක් නොවන දේවල් වලදී මුස්ලිම් නොවන අය අනුකරණය කිරීමට මුස්ලිම්වරුන්ට අවසර නැත. නබි {{ $page->pbuh() }} මෙසේ පැවසීය:

{{ $page->hadith('abudawud:4031') }}

තෙවනුව, ඔවුන් දිනය ලෙස හඳුන්වන දෙය එහි පිටුපස ඇති සැබෑ අභිප්‍රායන් සමඟ පටලවා ගැනීම වැරැද්දකි. මෙම දිනයේ සඳහන් වන ආදරය ආදර ආදරයයි, අනියම් බිරිඳ සහ පෙම්වතුන්, පෙම්වතුන් සහ පෙම්වතියන් රැගෙන යාම. එය කිසිදු සීමාවක් හෝ සීමාවන් නොමැතිව, අනාචාරයේ සහ ලිංගිකත්වයේ දිනයක් ලෙස ප්‍රසිද්ධය. එය පුරුෂයෙකු සහ ඔහුගේ බිරිඳ හෝ කාන්තාවක් සහ ඇගේ ස්වාමිපුරුෂයා අතර පිරිසිදු ආදරය ගැන නොවේ, නැතහොත් අවම වශයෙන් ඔවුන් ස්වාමිපුරුෂයා සහ භාර්යාව අතර සම්බන්ධතාවයේ නීත්‍යානුකූල ආදරය සහ අනියම් බිරිඳ සහ පෙම්වතුන්ගේ තහනම් ආදරය අතර වෙනස හඳුනා නොගනී.

ඉස්ලාමයේ, සැමියෙක් අවුරුද්ද පුරාම තම බිරිඳට ආදරය කරන අතර, ඔහු ඇය කෙරෙහි ඇති ආදරය තෑගි වශයෙන්, පද්‍යයෙන් සහ ගද්‍යයෙන්, ලිපිවලින් සහ වෙනත් ආකාරවලින්, වසර පුරා - අවුරුද්දේ එක් දිනක් පමණක් නොව ප්‍රකාශ කරයි. නබි {{ $page->pbuh() }} මෙසේ පැවසීය:

{{ $page->hadith('muslim:1468') }}

ඉස්ලාම් ආගම තරම් තම අනුගාමිකයින්ට එකිනෙකාට ආදරය කිරීමට සහ රැකබලා ගැනීමට දිරිගන්වන වෙනත් ආගමක් නොමැත. මෙය සෑම අවස්ථාවකම සහ සෑම අවස්ථාවකම අදාළ වේ. නබි {{ $page->pbuh() }} මෙසේ පැවසීය:

{{ $page->hadith('muslim:54') }}

### වැලන්ටයින් දිනයෙන් වාසි ලබන්නේ කවුද?

වැලන්ටයින් දිනය බොහෝ සම්ප්‍රදායන් සහ සිරිත් විරිත් සමඟ අතිශයින් වාණිජකරණය වූ නිවාඩු දිනයක් බවට පරිණාමය වී ඇත. මිනිසුන් ප්‍රේම කවි ඇතුළත් කාඩ්පත් හුවමාරු කර ගනී, සැමරුම් සාද පවත්වයි, සහ තම ආදරණීයයන්ට තෑගි ලබා දෙයි. වාණිජමය බලපෑම සැලකිය යුතු ය - බ්‍රිතාන්‍යයේ පමණක් මල් අලෙවිය පවුම් මිලියන 22 දක්වා ළඟා වී ඇත. චොකලට් පරිභෝජනය නාටකාකාර ලෙස ඉහළ යන අතර රෝස මිල දස ගුණයකින් වැඩි විය හැකිය, කඳකට ඩොලර් 1 සිට ඩොලර් 10 දක්වා. තෑගි සාප්පු සහ කාඩ්පත් වෙළඳසැල් විශේෂිත වැලන්ටයින් වෙළඳ භාණ්ඩ සමඟ දැඩි ලෙස තරඟ කරන අතර, සමහර පවුල් මෙම අවස්ථාව සඳහා රතු රෝස මල් වලින් තම නිවාස අලංකාර කරයි. වැලන්ටයින් දිනයේ ආර්ථික පරිමාණය අති විශාලයි - 2020 දී, ලොව විශාලතම සිල්ලර වෙළඳ සංගමය වන ජාතික සිල්ලර සම්මේලනය (NRT) ට අනුව ඇමරිකානුවන් වැලන්ටයින් තෑගි සඳහා ඩොලර් බිලියන 27.4 ක් වියදම් කළහ. අවසාන වශයෙන්, මෙම වාණිජකරණය වූ ප්‍රේම සැමරුමෙන් වැඩිම ප්‍රතිලාභ ලබන්නේ නිෂ්පාදකයින් සහ සිල්ලර වෙළෙන්දන් ය.
